\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{16 июля, утро} \\ \textsf{лекция}}

\fancyhead[C]{\textsf{10-1, 10-2, 10-3}}

\fancyhead[R]{\textsf{Шендерович} \\ \textsf{Волновая оптика}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\large

Механические волны. Представление волны в виде

\begin{equation}
  x = A \cos (\omega t - k x),
\end{equation}
где $k$~---~волновое число.

Распространение волн на струне. Связь между $\lambda, \omega, c, T$.

Волновое уравнение для струны: рассматривается небольшой кусочек
струны, для него пишется второй закон Ньютона. В приближении небольших
углов отклонения от равновесия получается \textit{волновое уравнение}:

\begin{equation}
  \frac{\pt^2 y }{\pt x^2} = \frac{T}{\rho} \frac{\pt^2 y}{ \pt t^2},
\end{equation}
где $T$~---~сила натяжения струны, $\rho$~---~плотность струны. Вид
волнового уравнения и соображения размерности позволяют сказать, что
скорость распространения волн на струне равна

\begin{equation}
  c = \sqrt{\frac{T}{\rho}}. 
\end{equation}

После того, как обсужден вопрос с гармоническим колебанием на струне,
можно начать обсуждать вопрос сложения колебаний. Именно, можно
показать, что результатом сложения двух гармонических колебаний с
одной и той же частотой будет такая же гармоническая волна. Если $x_1$
и $x_2$ удовлетворяют уравнениям

\begin{equation}
  x_1 = A_1 \cos (\omega t), \quad x_2 = A_2 \cos (\omega t + \varphi),
\end{equation}
то
\begin{equation}
  x_1 + x_2 = A \cos (\omega t + \delta). 
\end{equation}
$A$ и $\delta$ легко находятся либо из тригонометрических соображений,
либо с помощью \textit{векторной диаграммы}. 

\normalsize
\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: